# Telegram-бот для поиска отелей
Эта программа позволяет пользователю подобрать отели по своим критериям в мессенджере Telegram.
Бот анализирует актуальные предложения на сайте Hotels.com и выдаёт необходимый результат.

## Условия использования
+ Чтобы воспользоваться ботом, необходимо иметь аккаунт в Telegram.
+ Бот предназначен для русскоязычных пользователей.
+ Запросы выполняются через открытый API Hotels, который расположен на сайте rapidapi.com.
+ Бот поддерживает многопользовательский режим.
+ По состоянию на апрель 2022 года нет возможности делать запрос по российским городам.

## Установка и запуск программы
1. Склонируте репозиторий `git clone https://gitlab.skillbox.ru/motovilova_olesia/python_basic_diploma.git`
2. Установите необходимые зависимости (`pip install -r requirements.txt` для всех зависимостей)
3. Откройте чат бота в Telegram: https://t.me/diploma_mot_bot
4. Запустите скрипт main.py
5. Начните работу в боте командой `/start`

## Команды бота
В арсенале бота две стандартных команды: `/start` и `/help` и четыре специализированных.
Кнопка 'Меню' в чате бота показывает, какие команды можно использовать.

![Меню](utils/img/menu.png)

### Команды `/lowprice` и `/highprice`
Выводят пользователю топ дешёвых и дорогих отелей. Включают в себя все базовые шаги опросника.

### Команда `/bestdeal`
Выводит топ отелей в соотношении цены и месторасположения от центра города. Включает в себя 
дополнительные вопросы по желаемой цене и расстоянию.

### Команда `/history`
Выводит пользователю историю его запросов. История запроса отражает следующую информацию: команда
пользователя, время её вызова, город поиска и список гиперссылок на сайты найденных отелей.

![История](utils/img/history.png)

## Сценарий прохождения опросника
Для корректного выполнения запроса необходимо запросить у пользователя критерии поиска.
Запрос информации проводится путём сценария: вопрос бота - ответ пользователя.
Опросник включает в себя шаги, которые запрашивают следующую информацию:
+ город, в котором необходимо найти отели;
  + уточнение локации среди найденных на API вариантов;
+ даты заселения и отъезда;
+ специфические вопросы при команде `/bestdeal`:
  + минимальная стоимость номера за ночь;
  + максимальная стоимость номера за ночь;
  + минимальное расстояние до центра города;
  + максимальное расстояние до центра города;
+ тип гостей отеля (только взрослые или с детьми);
+ количество необходимых номеров для заселения;
+ количество взрослых, которые заселятся в номер (спрашивает столько раз, сколько указано номеров);
  + количество детей в том же номере (если среди гостей есть дети);
    + возраст детей;
+ сколько отелей необходимо найти;
+ нужно ли показать фотографии отелей;
+ сколько фотографий показать.

На каждом этапе опроса пользователь может прервать поиск, отправив слово 'выход'.
Перед демонстрацией результатов, бот показывает пользователю условия запроса
![Текст запроса](utils/img/general_text.png)

### Использование кнопок
Некоторые шаги опросника подразумевают, что пользователь будет отвечать на вопрос при помощи кнопок.

![Кнопки](utils/img/num_btn.png)

Если пользователь начнёт что-то вводить с клавиатуры, когда ожидается текст с кнопки,
то получит рекомендацию нажать на кнопку.

### Ошибки при вводе
Пользователь может начать вводить информацию не в том формате, который ожидает бот.
Для продолжения работы он попросит пользователя повторить ввод в нужном формате.

![Цена строкой](utils/img/price_str.png)

### Ошибки при получении данных
Если по каким-то причинам не удаётся выполнить запрос, пользователь получит соответствующее уведомление.

![Плохой запрос](utils/img/no_hotels.png)

## Зависимости

### Настройка виртуального окружения
Если вы собираетесь модифицировать эту программу, то перед началом работы необходимо позаботиться о
виртуальном окружении. Здесь был использован модуль [dotenv](https://pypi.org/project/python-dotenv/).

### Работа с Telegram
Для взаимодействия с Telegram используется [pyTelegramBotAPI](https://github.com/eternnoir/pyTelegramBotAPI).

### Запросы к API
Библиотека [requests](https://pypi.org/project/requests/) используется для получения необходимой
информации от API, по критериям пользователя.

### Введение даты
Те команды, которые выводят пользователю список отелей, запрашивают дату заезда и выезда. Для удобства
ввода данных используется [telegram-bot-calendar](https://github.com/artembakhanov/python-telegram-bot-calendar). 
Пользователю представляются инлайн-кнопки, имитирующие календарь. Обращайтесь к примерам этой 
библиотеки, чтобы понять, как его настроить.

### Логирование 
Логирование производится с помощью [loguru](https://github.com/Delgan/loguru). 

### Хранение информации пользователя
Для хранения информации о запросе используется база данных. Для работы с ней используется 
[pewee](https://pypi.org/project/peewee/). В процессе сбора информации от пользователя
сохраняются данные, которые выводит команда `/history`.

## Перспективы модификации
Вы можете пополнить список команд или добавить шаги опросника. На странице API вы найдёте
варианты сортировки, которые не реализованы в данной программе.

Стоимость отеля за ночь показана в рублях; измените значение константы 'CURRENCY'
и выводите цену в необходимой валюте.

Также можно продумать перевод всего сценария на иностранный язык. Имейте в виду: значений кнопок
календаря это также касается.

Больше кнопок! 
